\subsection{Analisi preliminare dei segnali}

Come prima cosa si è voluto caratterizzare il segnale in uscita direttamente dai rivelatori, oppure dal fan in-out. Per fare ciò si sono semplicemente collegati
all'oscilloscopio i rivelatori e si è preso nota delle caratteristiche del segnale stesso. I valori misurati sono riassunti nella Tabella \ref{tab:preliminare}.
Tutti i sengali sono risultati
di polarità negativa e si è misurata l'ampiezza di un segnale tipico, se ne è misurato il tempo di salita e il tempo di discesa (visti come i tempi impiegati dal segnale
per raggiungere dal 10\% al 90\% dell'ampiezza massima e viceversa) e si è misurato il rumore utilizzando una latenza di 5 s per il segnale. Alle prime misure si è
associato un errore calcolato come errore dati i parametri costruttivi dell'socilloscopio, mentre al rumore non si è voluto associare un errore in quanto si è interessati
solo all'entità di tale grandezza.
%
\begin{table}[h]
	\centering
	\input{tables/segnali_preliminari.tex}
	\caption{Misura preliminare dei sengnali in uscita dai rivelatori}
	\label{tab:preliminare}
\end{table}
%
Collegando tra il rivelatore il fan in-out non si è vista alcuna differenza sostanziale nei segnali visti.
A scopo di semplice confronto dei rivelatori, si è voluto anche andare a leggere le ampiezze medie dei segnali in uscita dai rivelatori. Si è rivelato come, effettivamente, 
le ampiezze medie fossero tra loro molto vicine per i rivelatori 1, 2 e 4, mentre particolarmente basse per il rivelatore 3. Questo effetto è probabilmente conseguenza
di effetti strumentali da imputare all'apparato stesso. Non si riportano i valori in quanto è stato fatto solamente un confronto qualitativo.\\

Andando a spostare il trigger dell'oscilloscopio è stato possibile andare ad indentificare le ampiezze caratteristiche dei segnali associati ai due diversi fotoni emessi dalla
sorgente di sodio. Alzando il trigger si è notato un primo abbassamento repentino nella rate appena si è superata la soglia del rumore elettronico, poi si è visto
un secondo abbassamento repentino superando il fotopicco da 511 keV e un terzo abbassamento molto rapido superato il fotopicco a 1275 keV, dopo il quale il rate si attestava
a qualche decina di Hertz, legati a fotoni di natura ambientale o cosmica.\\

\subsection{Calibrazione in energia dei rivelatori}

Successivamente si è passati alla vera e propria calibrazione dei quattro rivelatori che sono stati utilizzati, per effettuare la quale si è semplicemente fatta la regressione
lineare dei centroidi dei fotopicchi rivelati tramite il programma di acquisizione. Nella Tabella \ref{tab:calibrazione} si possono vedere i valori dei parametri interpolanti
ottenuti, mentre si rimanda alle appendici per vedere le singole interpolazioni.\\
%
\begin{table}[h]
	\centering
	\input{tables/calibrazione.tex}
	\caption{Parametri dell'interpolazione dei singoli picchi degli spettri.}
	\label{tab:calibrazione}
\end{table}
%

Partendo da questi dati è stato possibile andare a stimare i parametri di calibrazione $m$ e $q$ (dato che si conoscono solo due punti per i quali questa retta passa,
non si è fatta una vera e propria interpolazione ma si sono calcolati i coefficienti delle rette passanti per tali punti, non si associa quindi alcun errore a queste
grandezze, che comunque successivamente non verranno usate). I risultati si possono vedere nella Tabella \ref{tab:calib_parametri}.\\
%
\begin{table}[h]
	\centering
	\input{tables/calib_parametri.tex}
	\caption{Parametri di calibrazione dei rivelatori.}
	\label{tab:calib_parametri}
\end{table}
%

A scopo di presentare il lavoro fatto, nella Figura \ref{gr:quattrospettri} si possono vedere gli spettri calibrati di tutti e quattro i
rivelatori.\\
\input{./graphs/quattrospettri}
%Inserire gli spettri calibrati: 4 pad in un'unica canvas

Poi si è preso un primo file di prove con le coincidenze, e si è visto che effettivamente si sono visti solamente i picchi a 511~keV. Questi spettri si possono
vedere nella Figura \ref{gr:prova_coinc}. Effettivamente da questi spettri si vede che a meno di effetti ambientali si sono raccolti solamente i dati sul
primo fotopicco e la spalla Compton associata a tale picco.\\
\input{./graphs/prova_coinc}
%Inserire logli spettroi con due pad diversi che presentano il file di prova

\subsection{Calibrazione in tempo del TAC}

Successivamente si è passati alla calibrazione temporale del sistema di acquisizione, andando ad utilizzare la cassetta dei ritardi per vedere lo spostamento del
segnale in uscita dal TAC al variare dei ritardi inseriti. Sono stati fatti dei fit gaussiani del segnale in uscita dal TAC e tutti i grafici trovati si possono
vedere nella Figura \ref{gr:tempo_colori}. Inoltre nella Tabella \ref{tab:calibtempo} si possono vedere i parametri interpolanti tali segnali
al variare del ritardo introdotto.\\
\input{./graphs/tempo_colori}
%inserire gaussiante temporali colorate
\begin{table}[h]
	\centering
	\input{tables/calibtempo.tex}
	\caption{Calibrazione in tempo del sistema di acquisizione.}
	\label{tab:calibtempo}
\end{table}

Una volta noti i parametri delle gaussiane, con una regressione lineare, che si può vedere nel Grafico \ref{gr:calib_time_retta}, si può andare a calibrare il sistema di
acquisizione, andando a trovare i coefficienti di tale retta. I risultati sono:
$$ m= 2.1256 \pm 0.0004 \hspace{3cm} q = 311.22 0.03$$\\
\input{./graphs/calib_time_retta}
%Inserire regressione lineare della calibrazione temporale dell'apparato strumentale


Una volta calibrato tutto il sistema di acquisizione, si è arrivati al vero e proprio studio del positronio: in particolare si vuole misurare il rapporto tra il decadimento
a due e a tre fotoni del positronio e la distribuzione temporale degli eventi.\\

\FloatBarrier
\subsection{Decadimento a due fotoni}

Si inizi dal decadimento a due fotoni: la misura è stata fatta andando a registrare gli spettri dei tre rivelatori complanari assieme allo spettro del TAC. Il
trigger è stato impostato sulla coincidenza tra R1 ed R2, ed a tale valore è stato impostato anche lo stop del TAC, mentre lo start del TAC è stato dato da R4 che visualizza
un segnale (si ricorda che la soglia di R4 è stata regolata in modo da vedere solo segnali di energia uguale o superiore al fotopicco da 1275~keV). Gli spettri calibrati che
si sono visti si possono vedere nella Figura \ref{gr:180_misura1_spettricalibrati}.\\
\input{./graphs/180_misura1_spettricalibrati}

Da questa figura è possibile vedere come, effettivamente, negli spettri dei primi due rivelatori si abbiano solo i valori legati al primo fotopicco e all'effetto Compton ad
esso associato, mentre lo spettro del terzo rivelatore somiglia ad uno degli spettri inizialmente presentati. Per presentare questi spettri è stato rimosso il bin zero
dallo spettro del TAC, che è associato ad una coincidenza tra il primo ed il secondo rivelatore, ma quando il quarto rivelatore non ha visto il fotone da 1275~keV. A partire
da questi spettri si possono ricavare varie informazioni, come per esempio il rate di decadimento in due fotoni. Dato che tale spettro è stato regolato in modo che
l'acquisizione durasse un'ora, e il programma di acquisizione ha registrato 14399800 eventi, vuol dire che sono stati acquisiti in media eventi con una frequenza di 4~kHz.
Affinché sia possibile avere una stima attendibile del rate di acquisizione, però, è necessario considerare il dead time dei rivelatori: il modulo di conteggio ha mostrato
come il rate di acquisizione per i due rivelatori complanari fosse di circa 15 kHz, e il rate di coincidenze fosse di circa 5.5 kHz. Quindi ci aspettiamo l'ADC abbia
registrato 4 kHz su un input reale di circa 5.5 kHz. Effettivamente si sa che MCA per un segnale con un rate di circa 5.5 kHz registra solamente tra il 65 e l'80\% dei dati
effettivi, perciò è plausibile un simile rate.\\

Inoltre con questo campione di dati si può fare un'ulteriore analisi: si possono contare quanti degli eventi registrati sono successivi all'ingresso del fotone energetico
nel quarto rivelatore. Per contare questi fotoni è necessario andare a integrare il picco del TAC: infatti si è ottenuto un segnale diverso da zero in uscita dal TAC solo
se è partito lo \textit{start}, cioè solo se è entrato un fotone nel rivelatore quattro. Si ha che il TAC ha rivelato circa $2.685 \times 10^5$ eventi differenti, il che vuol
dire che, rispetto al totale, solo nell'1.86\% dei casi l'emissione del fotone più energetico è avvenuta in maniera da esser rivelata da R4. Andando a correggere anche questo
valore per il dead time, considerando che R4 aveva un rate di acquisizione visualizzato di circa 6.3 kHz, si ha che si sono acquisiti circa il 65\% dei segnali del rivelatore,
quindi si considera che circa nel 2.87\% dei casi il fotone è entrato nel rivelatore 4. Tutti questi risultati sono presentati senza errore in quanto l'errore poissoniano
associato alle misure è molto basso (si ha un grande numero di dati a disposizione), ma sul dead time risulta difficile andare a stimare il reale errore.\\

\FloatBarrier
\subsection{Decadimento a tre fotoni}
Per il decadimento a tre fotoni, la configurazione dell'apparato strumentale è analoga a quella utilizzata per il decadimento in due fotoni, con l'unica differenza
che si sono spostati i tre rivelatori complanari in modo che formassero angoli di 120 gradi l'uno dall'altro, e il master trigger è stato impostato sulla coincidenza
tra tutti e tre i rivelatori al posto che sulla coincidenza solo tra il primo e il secondo. Il TAC è stato mantenuto analogamente (cioè come start si è usato un segnale
nel quarto rivelatore e come stop la coincidenza tra i tre rivelatori complanari). Lo spettro visualizzato si può vedere nella figura \ref{gr:120_spettricalibrati}.\\
\input{./graphs/120_spettricalibrati}

Questi spettri però, non vanno bene, e questo si vede dal fatto che, a differenza da quelli a due fotoni, si continuano a distinguere tutti i picchi. Questo fenomeno
è conseguenza del fatto che nella versione con tre coincidenze si vedono anche dei casi "spuri", come per esempio l'ingresso del fotone da 1275 keV in uno dei tre rivelatori,
di un fotone legato a un decadimento a due corpi in un secondo rivelatore e di un fotone ambientale nel terzo. Per pulire questi fenomeni si può, per esempio, andare a
richiedere che il fotone più energetico sia effettivamente stato rivelato da R4 (che si vede imponendo che il segnale del TAC riveli un valore maggiore di zero). Facendolo,
si trovano i quattro spettri che si possono vedere nella figura \ref{gr:120_spettri_pulitir4}.\\
\input{./graphs/120_spettri_pulitir4}

Effettivamente da questi spettri è riconoscibile il fotopicco legato al decadimento in tre fotoni, ma il campione di dati risulta decisamente scarno, nonostante si abbia
preso dati per 1220 minuti. Inoltre sono ancora ben riconoscibili i fotopicchi legati al fotone da 1275 keV e al fotone da 511 keV, il che vuol dire che è necessaria 
un'ulteriore scrematura per poter vedere i decadimenti a tre fotoni a cui si è realmente interessati. Per farlo ci sono diversi modi possibili. Un primo tentativo consisteva
nel taglio in bse al vaolre in uscita dal TAC, ma è risultato troppo difficile trovare effettivamente un intervallo che permettesse di vedere solamente il picco a cui
si è interessati, e si è perciò trascurato. Una seconda prova è stata fatta andando a imporre che sul rivelatore 4 fosse stato visto il fotone da 1275 keV, e che sui tre
rivelatori complanari l'energia fosse per ognuno inferiore al valore dopo il quale ci si aspetta di vedere i primi effetti degli altri due fotopicchi. I risultati
di questa scrematura si possono vedere nella figura \ref{gr:120_spettri_pulitien}, dove effettivamente si nota come i tagli sulle energie siano al punto giusto e lo
spettro del TAC sia perfettamente in linea con ciò che si aspetta (gaussiana convoluta con decadimento esponenziale).\\
\input{./graphs/120_spettri_pulitien}

Una diversa scrematura può essere fatta richiedendo che la somma delle energie sui vari rivelatori sia inferiore all'energia data dall'annichilazione del positronio, cioè si
mette un vincolo a sulla somma totale affinché sia tra i 950 e i 1100 keV. In questa maniera si arriva agli spettri che si possono vedere nella 
Figura \ref{gr:120_spettri_pulitisom}.\\
\input{./graphs/120_spettri_pulitisom}

In questo grafico si vede che effettivamente si sono puliti abbastanza bene i dati, nonsotante se ne siano persi una buona quantità, inoltre è quello fisicamente più
sensato tra i filtri inseriti. Questo vuol dire che si è ottenuto un rate di decadimento in tre fotoni decisamente molto basso (e quindi sul quale c'è un errore poissoniano
decisamente molto alto), cioè di circa $1.2 \times 10^{-2}$~Hz, decisamente molto molto basso. Questo perché si è comunque chiesto che il quarto rivelatore rivelasse un
segnale valido per il TAC. Dato che il calcolo per i tdue fotoni è stato fatto senza richiedere questo, si può cercare di pulire diversamente i dati: si mantengono i filtri
sulla somma delle energie rivelate, si aggiungono dei filtri affinché l'energia nei singoli rivelatori non sia nulla e non superi i 450 keV e si rimuove il filtro sul
segnale valido del TAC. In questo modo si ottengono gli spettri che si possono vedere nella Figura \ref{gr:120_spettri_pulitisom_nor4}.\\
\input{./graphs/120_spettri_pulitisom_nor4}

Questi spettri si considerano in assoluto i più attendibili, e rivelano come ci sia una rate di circa 0.29 Hz. Non è necessario correggere questo valore per dead time perché
si vede dagli spettri nella Figura \ref{gr:120_spettricalibrati} che il rate è sufficientemente basso.

\FloatBarrier
